# 数学归纳法

数学归纳法是一个特别的证明方法。它只有两步：

1. 证明**首个**为真
2. 证明**若任何一个**为真，则**下一个**亦为真

故此，**所有**都为真

![骨牌效应](https://www.shuxuele.com/algebra/images/domino-effect.jpg)

听过"多米诺骨牌效应"吗？

1. **第一个**多米诺骨牌倒下
2. 当**任何**多米诺骨牌倒下，**下一个**骨牌亦会倒下

故此。。。。。。**所有多米诺骨牌都会倒下！**

这就是数学归纳法的精髓

在数字领域上，我们说：

1. 说明当 **n=1** 时为真
2. 说明若当 **n=k** 时为真，则当 **n=k+1** 时亦为真

## 怎样做

第一步通常是容易的，我们只需证明命题（我们要证明的东西）在 **n=1** 时成立

第二步最好这样做：

1. **假设**当**n=k**时命题成立
2. **证明**当**n=k+1**时命题成立（以当**n=k**时命题成立为**事实**。）

第二步有时候***不好做***。。。。。。因为时常要用到高明的诀窍！

例如：

## 例子：$3^n − 1$ 是 2 的倍数

**这是真的吗？我们来看看。**

**一、** 证明当 **n=1** 时命题成立
$$
3^1 - 1 = 2
$$


对了，2 是 2 的倍数。易如反掌。

$3^1−1$ 成立！ 

**二、** 假设在 **n=k** 时也成立

$3^k−1$ 成立

（慢着！我们怎么知道这是真的？ 对，我们不知道！这是个**假设**。。。。。。接下来，在这例子里我们以此为**事实**）

现在来证明 $3^{k+1}−1$ 是 2 的倍数

![数学归纳法](/Users/helloword/Anmingyu/AlgorithmsUnion/LeetCode/reports/EXPS/1.svg)

 

$3^k+1$ 也是 $3×3^k$

把 **3×** 拆开为 **2×** 和 **1×**

每项都是 2 的倍数 

因为：

- $2×3^k$ 是 2 的倍数（乘以 2）
- $3^{k}−1$ 也是 2 的倍数 （这是我们的假设）

所以：

> 命题：$3^{k+1}−1$ 是 2 的倍数――成立！

大功告成！

你看到我们怎样利用 "当$3^{k}−1$ 时命题**成立**"为假设？那是允许的，因为我们依赖**多米诺骨牌效应**。。。。。。

。。。。。。我们其实在问："**若**任何一个多米诺骨牌倒下，**下一个**会不会也倒下？

我们假设（暂时）"**n=k**"的骨牌倒下（当**3k−1**时命题成立），然后看看这能否导致 "**n=k+1**" 的骨牌也倒下。

## 窍门

上面我说通常我们需要用到高明的诀窍。

一个常用的诀窍是把 **n=k+1** 的例子分拆为2个部分：

- 一部分是 **n=k** （我们假设成立）
- 然后看看另一部分是否也成立

### 例子：奇数相加

$$
1 + 3 + 5 + ... + (2n−1) = n^2
$$

**一、**证明当 **n=1** 时这是对的

$1 = 1^2$ 是对的

**2.** 假设当 **n=k**时这也是对的
$$
1 + 3 + 5 + ... + (2k−1) = k^2 是对的
$$
（一个假设！）

现在来证明 "k+1" 是对的
$$
1 + 3 + 5 + ... + (2k−1) + (2(k+1)−1) = (k+1)^2
$$
我们知道 $1 + 3 + 5 + ... + (2k−1) = k^2$ （我们的假设），所以我们可以用 $k^2$ 来代替除了最后一项外所有的项:
$$
k^2 + (2(k+1)−1) = (k+1)^2
$$
展开所有的项：
$$
k^2 + 2k + 2 − 1 = k^2 + 2k+1
$$
简化：
$$
k^2 + 2k + 1 = k^2 + 2k + 1
$$
**它们相等！所以当 n=k+1 时，这也是对的。**

故此：
$$
1 + 3 + 5 + ... + (2(k+1)−1) = (k+1)^2
$$
成立

功德圆满！